習近平的「重關」與「寬農」

2018年09月26日

習近平的「重關」與「寬農」
（中國資深傳媒人 呂月） - 呂月

2016年9月，習近平在杭州G20𥧌會開幕式發表主旨演講，引用了《國語．晉語四》一句古文「輕關易道，通商寬農」，把寬農念成寬衣。外國領導人鬧這種笑話也非鮮見，均供大眾和媒體消遣。但是中國不一樣，封網刪帖，《人民日報》第二天若無其事對這八個字一一解析。有傳彭麗媛把捉刀代筆的秘書班子叫來，質問為甚麼選擇這麼生僻的古文。

時隔兩年，習近平主持常委會，把今年9月23日秋分定為「中國農民豐收節」。新華社、央視、《人民日報》連篇纍牘發表系列文章，吹捧習近平如何謀劃「豐收節」。21日下午在中共中央政治局第八次集體學習時，習近平強調把鄉村振興戰略作為新時代「三農」工作總抓手，促進農業全面升級、農村全面進步、農民全面發展。這當然也是要解與美國打貿易戰的燃眉之急。

據英媒報道，中國買家不顧當局打壓美國大豆輸華，仍願意冒險採購美國大豆，目前至少有兩批美國大豆船貨正運往中國。因為即使加25%的關稅，也比從巴西買大豆便宜。
中國農業現狀又是甚麼樣呢？

一位鄉黨委書記對前來考察的官員坦言：「10至20年後，中國將無農民。」他講了三點：其一，農村家庭承包制致使土地種植碎片化，農業生產力低下，農產品成本遠遠高於發達國家。政府也發現與其花巨資補貼農民種地，不如低價進口國際農產品。

沒有政府補貼，農民種地就成為虧本生意，乾脆交給村裏出租，雖然一畝地一年租金才千把塊，但是農民已經不能靠土地維生。農村年輕一代基本五穀不分，不會農活。

其二，農村行政成本太高，一個鄉政權，每年維持費用最低2,000萬，都是中央和地方政府撥款，鄉領導月收入4,000元左右，勉強養家餬口，工資拿不到，鄉政權就癱瘓。其三，中國民主從村級開始，村長選舉，已經異化和黑社會化。

「農民豐收節」洗掉了「寬衣」羞恥，展現了「寬農」關懷，但是這樣的農業和農村能否在貿易戰中升級？

官學商對中國現狀恐懼

習近平與2,700年前的晉國公子重耳有着同樣的經歷，重耳是春秋晉獻公二子，獻公老年想把寵妃驪姬生的小兒子立為太子，就把原來的太子申生殺了，這就是史上的「驪姬之亂」。

重耳感到危險，逃離晉國，遭到獻公、惠公兩次追殺。在國外顛沛流離19年，輾轉了八個諸侯國，直至62歲才登基做國君，也就是晉文公，比習近平還晚兩年。「輕關易道，通商寬農」是他勵精圖治推行的一系列振興經濟的改革措施，晉國很快強盛，經過城濮之戰，晉文公終於定於一尊，成為中原霸主。

日本首相安倍最近這樣評價習近平，「他擁有的權力之大遠超他的前任，任期限制也被取消了。對於這樣的對象來說，更能夠談一些長期的話題，對於會談中約定了的事情也更有實力去推進。」

這應當屬於恭維之詞。與世界第一強國美國交惡，大打經濟冷戰的習近平，焦頭爛額，與晉文公修明內外相反，不接受美國的「三零」條件，不僅不能「輕關」，反而貿易壁壘層層加碼。

最近習近平、李克強、劉鶴不得不把改革掛在嘴上，9月19日，中國國家發改委等八部委聯合發佈加速推進國企混改的政策文件，一位知情人士說：「混合經濟哪怕國家控股只佔1%，也有否定權，也就是黨領導一切。」

16日劉鶴麾下頂級智囊團50人論壇舉行座談會，除卻林毅夫、胡鞍鋼的頌上發言，其餘所有發言都講出中國經濟的實情，被自媒體稱為「2018公車上書」，學者榮劍評論官學商的頭面人物對中國現狀不是焦慮而是恐懼。

宣佈明年退休的馬雲表態要用1,000億投資芯片，以解「2025」之難。但是華為、中興這些數一、數二的高科技公司，已經不再懼怕美國罰巨款，只怕美國查老底。美國啟動301調查125次，報復17次，從沒有失過手，但是美國制裁到哪裏，華為中興的商機就到哪裏，絕不止是在伊朗和北韓。

24日中國發表《關於中美經濟磨擦的事實與中方立場》白皮書，不過是給習近平紙糊個面子而已，如何能抵擋班農說的：「特朗普的戰略就是讓中美貿易戰規模史無前例的大，同時讓北京痛得難以承受！」

呂月
中國資深傳媒人

下一則
下一則
你信心越大，我憂慮越深！ (李柱銘)